「三中商」與香港人惡劣的閱讀品味

網上有人轉載某大書店暢銷書榜，慨嘆頭兩位都是風水運程書。其實翻查一下資料，香港大型書店（如三中商）暢銷書榜經常如此，風水書長期佔據榜首，其餘不外乎是飲食、健康、旅遊、財經之類，實際之中又有點迷信，市儈之餘又講求養生。

行香港書店，也不難發現「消閑類」部門人特別多，間中更會有人表演「現代打書釘」，用手機幫書逐頁拍照，連一百幾十元都慳番，盡顯香港人節儉的核心價值。

較樂觀的看法，是去大型書店的顧客不夠代表性。看書品味高一點的香港人，如非幫襯二樓「文史哲」書店，就是到網上書店郵購，兩個門路都比大型書店價錢平兼選擇多。仍會到大型書店買書的，沒有閱讀習慣的機會較高，品味比較惡劣也很合理。要印證這個看法，可看看網上書店流行之前，暢銷書榜跟今天的有沒有明顯分別。

悲觀一點看，就是香港人品味根本惡劣，對吃喝玩樂求神問卜以外的知識沒興趣。為求表現自己有品味有知識，只會選擇最即食的途徑，例如在社交媒體分享又長又悶的文章（雖然只認得作者名字不知內容），又例如挑剔別人講英文有好重香港口音（雖然好少接觸英美文化）。花十幾小時看一本書提高自己文化水平？唔化算！

曾國平
美國維珍尼亞理工大學經濟系副教授

講埋啲阿媽係女人嘅嘢，咁又一篇文

慘，又講中
留名睇有人話醜化香港人

只喺三中打書釘
買書去返樓上書屋、博客來

真係on9先去三中買書

鬼唔知香港人少睇書咩

三中商呀 圖書館呀 整親排行榜頭幾位都係個D書
唔代表D咩 睇開書既人自然有其他途徑買

週末買書成日要排長龍

去得三中買書既

我以前買親都係文學書

，間中更會有人表演「現代打書釘」，用手機幫書逐頁拍照，連一百幾十元都慳番，盡顯香港人節儉的核心價值

1蚊都唔會畀支資賺

係三中商影下書已經好畀面

用盡中資資源

世事都給你看透了